Beim Bootvorgang ist vieles auf die Closed-Source Startdateien des Pi4
ausgelagert worden. Das Erzeugen eines Bootmediums, die Suche nach
einer Markierung auf einem Datenträger, der Zugriff auf einzelne
Blöcke und der umständliche real-Mode fallen in hhuOS-for-Pi4 weg.
Der Zugriff auf den Speicher via `sections` und die Begrenzung auf 20-Bit
oder 24-Bit Adressen fallen bei ARM ebenfalls weg. Das erleichtert
den Zugriff auf den gesamten physikalischen Adressraum. In
diesen Punkten ist das Grundsystem also einfacher geworden.

Grundsätzlich ist die Dokumentation
des Pi4 durch den Hersteller im Nachhinein doch sehr unbefriedigend, da ein großer
Teil des Bootvorgangs Closed-Source ist und die Dokumentation
des Pi4 auf ein bereits gestartetes Linux ausgelegt ist. In den
vergangenen Kapiteln ist ein Überblick der problematischen
Stellen beim Booten des Pi4 geschaffen worden. Dies ermöglicht
entsprechende Recherchen und Maßnahmen für eine weitere
Baremetal-Entwicklung auf dem Pi4 anzustoßen, falls
diese den Bootvorgang betreffen.

In den Dateien `startup.S`, `Calls.hpp` und `Calls.cpp` ist
Assembler-Code zu finden. `startup.S` enthält die
Konfiguration für den initialen Speicherzugriff (Stack) und nötige Einstiegspunkte für
Bluescreen, Calls, Threadwechsel und Interrupts. In `Calls.hpp`
ist mit *define* eine Breakpoint-Operation (`BRK`) in Assembler hinterlegt
und in der `Calls.cpp` sieben sehr gleiche Supervisor-Call-Operationen (`SVC`).
Die Supervisor-Calls ließen sich leider nicht mit Variablen als Parameter
gestalten. In Zukunft könnte man das auch mit Makros in `startup.S`
lösen. Das Ziel einer Reduzierung des **Assembler-Codes** und dessen
Zusammenfassung in wenige Dateien ist dennoch gelungen: **221 statt 620** Zeilen.

Was die Zukunftssicherheit durch die Migration auf eine
moderne Architektur angeht, so stellt hhuOS-for-Pi4 einen ersten
Schritt dar. Der Raspberry Pi4 soll als vereinfachtes *Compute Module*
bis mindestens Januar 2028[^cm4till2028] hergestellt werden.
Verglichen mit den Pi-Vorgänger\"-modellen ist keine erneute große Veränderung
der Hardware bei weiteren Versionen zu erwarten. Ähnlich
wie \protect\hyperlink{xv6}{xv6} könnte der Schritt gegangen werden, und
statt einer ARM-Architektur ein RISC-V Prozessor (und Emulator)
verwendet werden. Mit hhuOS-for-Pi4 sollte dieser Schritt
leichter Fallen, als in der x86er Version. Interessant ist,
dass Portierungen von xv6 auf den Pi bislang ebenfalls keine USB-Tastatur
implementiert haben und manche minimalistischen Projekte wie
das \protect\hyperlink{mmbasic-und-kleinst-rechner}{MicroMite-Board}
und die ersten Versionen von \protect\hyperlink{topsy}{Topsy} statt
einer Grafik-Ausgabe und einer Tastatur-Eingabe nur eine
serielle Schnittstelle anbieten. In hhuOS-for-Pi4
sind ca. 800 Codezeilen nur zur Darstellung von Buchstaben
auf dem Bildschirm nötig, was die Überlegung einer reinen seriellen
Ausgabe zur Code-Reduzierung legitimiert.

Ein neues Grundsystem von hhuOS-for-Pi4 ist mit 3792 [C++-Codezeilen](#codehhuos4pi4)
sehr klein, wenn man es mit Minix (20247), OOStuBS (12691) und
dem derzeitigem hhuOS (ca. 27753) vergleicht. Das Grundsystem von 2017
mit ca. 4440 C++-Codezeilen (ohne Code der Shell-Anwendung) ließ sich
entsprechend der Zielsetzung verkleinern. Allerdings fehlt bisher in
hhuOS-for-Pi4 eine akzeptable PS/2- oder USB-Tastatur-Anbindung sowie ein kleiner Teil an Code,
der in \cite{ddosbasic} bereits ein Paging ermöglichte.

Für die Dokumentation von hhuOS-for-Pi4 wurde mit dieser Ausarbeitung
und der In-Code-Dokumentation mit Doxygen eine Basis für eine zukünftige
Weiterentwicklungen auf dem Raspberry Pi4 geschaffen. Sie
ist auch zur Migration anderer Lehr-Betriebssysteme auf den Pi4
verwendbar. Final kann bewertend gesagt werden, dass im Gegensatz zu den
meisten Baremetal-Beispielen für den Pi und
den meisten Lehr-Betriebs\"-systemen hhuOS-for-Pi4
primär in C++ geschrieben ist und bildet damit auch
eine Besonderheit unter den Baremetal-Beispielen für
den Pi4. Scheduler und Threads sowie die Nutzung des neuen
Interrupt-Controller GIC-400 machen hhuOS-for-Pi4 zu einer Alternative
für Circle und freeRTOS.

| Bedeutung                  | Codezeilen | Codezeilen |
|:---------------------------|-----------:|-----------:|
| Bluescreen                 |        341 |        140 |
| PCIe & USB                 |        780 |          0 |
| PS/2 Tastatur              |        431 |        431 |
| BMP viewer                 |         35 |          0 |
| Seriell (6x UART)          |        286 |          0 |
| DMA/Audio                  |        354 |        354 |
| Logo & Schriften           |     (16797)|      (2055)|
| Shell                      |        343 |        210 |
| Eingabe (Interact)         |        142 |         51 |
| Anwendungen                |        952 |         86 |
| Memory Management (Gready) |        106 |         88 |
| Heap Linked-List           |        306 |          0 |
| Heap Bitmask               |        287 |          0 |
| Grafik-/Textausgabe        |        906 |        800 |
| Scheduler                  |        324 |        324 |
| startup.S                  |        213 |        197 |
| Kernel (Rest)              |       1243 |       1111 |
| **Summe:**                 |    **7049**|    **3792**|

: Die Tabelle zeigt die Codezeilen von hhuOS-for-Pi4 in einer
  komplett-Version und als neues Grundsystem[.]{#codehhuos4pi4}

**Ausblick**

Für die Zukunft ist geplant, einen Zugriff auf das FAT32-Dateisystem
der SD-Karte zu implementieren. Sobald der Dateizugriff und der Code
zur PS/2-Tastatur tadellos funktioniert, wäre eine Basis für ein autonomes System
geschaffen, das ohne einen zweiten Rechner bedient werden kann.
Der Zugriff auf den SPI- und I2C-Bus des Pi4 ist für Sensoren 
und andere Ein- und Ausgabe-Geräte wie z.B. ein TFT-Touch-Display
ebenfalls denkbar.

Die nächsten Funktionen, die man in hhuOS-for-Pi4 einbauen könnte,
stehen dem Konzept entgegen, ein einfaches und übersichtliches Betriebssystem
für die Lehre zu haben. Allerdings sind Semaphoren, Kernel/User-Space-Trennung
und Multicore keine unwichtigen Themen in der Betriebssystem-Entwicklung.
Hier muss individuell eine Grenze gezogen werden, wie komplex und
umfangreich hhuOS-for-Pi4 werden soll. Eine Idee wäre zum Beispiel, das
Git-Repository in ein immer umfangreicher werdendes Tutorial abzuändern.

Da ein paar Calls bereits beispielhaft implementiert sind, steht einem Konzept zur
Umschaltung von Kernel- und User-Mode nicht viel im weg. Die Calls können
auch zur Einbindung von Newlib (siehe `newlib0`-Ordner von \cite{dwelch})
dienen, um typische LibC-Funktionen wie `malloc` und `printf` zu haben.
Ebenfalls offen ist das Aktivieren der drei weiteren A72 Kerne.
Dafür muss dann ein passendes Konzept für
Scheduling, eigene Stacks und Interrupts durch den ARM-Massagebus
gefunden werden.
Eine getrennte Heap-Verwaltung je Kern ist da die erste Ebene,
mit der man improvisieren kann. Die Implementierung von Semaphoren
über eine Warteliste im Scheduler ist auch ratsam.
Das Einschalten der MMU und der Nutzung eines 1:1 Mappings von
virtuellen auf physikalische Adressen wäre ein weiterer Schritt.
Sobald letzteres gelingt, kann auch der ARM-Spinlock umgesetzt
werden. Mit einer virtuellen Adressierung kann man es nochmal
mit der Konfiguration der PCIe-Schnittstelle versuchen, die hier
eine Trennung von Adressbereichen je gefundenem Gerät vorsieht.
Die Verwendung
der Gigabit-Schnittstelle und des Bluetooth-Chips wäre ein
weiteres größeres Projekt, da das Einspielen einer Firmware
in die Chips beim oder nach dem Booten eines Baremetal-Kernels
kaum dokumentiert ist[^newspi4tut].

Im Laufe der Implementierung hat sich gezeigt, dass sich der Pi4
vor allem wegen des Closed-Source VideoCores VI nicht zu 100% emulieren
lässt. Eine Portierung von hhuOS-for-Pi4 auf ein offenes und
emulierbares System wie RISC-V wäre möglich. Auch die Portierung
auf das *BeagleBone Black* mit einem ARM Cortex-A8 (32-Bit) wäre eine
Idee. Erste Schritte, hhuOS-for-Pi4 auf einem Pi1 oder Pi-Zero
mit ARM-32-Bit Code laufen zu lassen, sind bereits unternommen
worden. Vor allem die Peripherie-Adressen, die Funktionsweise
des Interrupt-Controllers und die `startup.S` müssen dafür
angepasst werden.

[^newspi4tut]: Seit Mitte Oktober 2021 gibt es zu dieser \cite{pi4tut} Referenz Neuigkeiten.
  Sowohl eine Interruptbehandlung als auch ein Ethernet-Zugriff wird dort
  für den Pi4 entwickelt.

[^cm4till2028]: \url{https://www.raspberrypi.org/products/compute-module-4/?variant=raspberry-pi-cm4001000}

